**北流市**（[邮政式拼音](../Page/邮政式拼音.md "wikilink")：Paklow），位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广西的东南部](../Page/广西.md "wikilink")，隶属于地级[玉林市](../Page/玉林.md "wikilink")。市人民政府驻陵城街道。人口130多万。

## 概况

北流市，毗邻[广东省](../Page/广东.md "wikilink")，南与[茂名地区的](../Page/茂名.md "wikilink")[高州市](../Page/高州.md "wikilink")、[化州市](../Page/化州.md "wikilink")、[信宜市接壤](../Page/信宜.md "wikilink")。全市总面积2457平方公里，境内有[鬼门关](../Page/鬼门关.md "wikilink")（今天门关）、[铜石岭](../Page/铜石岭.md "wikilink")（出土世界最大铜鼓）、[大容山森林公园](../Page/大容山.md "wikilink")，辖23个镇，3个街道办事处。目前市区常住人口约20万人。为广西第二大侨乡。

## 历史

[南齐永明六年](../Page/南齐.md "wikilink")(488年)置北流郡，因境内[北流江](../Page/北流江.md "wikilink")（北宋苏东坡路过曾因江中一石似圭石而起名“圭江”，后此为民间用语）由南向北流而得名。[南梁废郡为县](../Page/南梁.md "wikilink")。[唐曾分置五县](../Page/唐.md "wikilink")，但到[宋代又合而为一](../Page/宋.md "wikilink")。唐武德四年(621年)，以北流县、普宁县(今容县)设置铜州，贞观六年(627年)更名容州，后升为容州都督府，治所在北流长达百余年。历元、明、清、民国，至今县行政建置已有1400多年历史。

1994年4月18日撤县设市，7月3日举行庆祝仪式。

## 地理

北流地处北回归线以南，属典型的亚热带季风气候，年平均气温21℃，雨量充沛，降水量1627毫米。光照充足，土地肥沃。全市地形大都为低山和[丘陵](../Page/丘陵.md "wikilink")，境内[石灰石](../Page/石灰石.md "wikilink")、[高岭土储量极大](../Page/高岭土.md "wikilink")。

## 行政规划

现辖22个镇、3个街道。

  - 镇：新荣镇、民安镇、民乐镇、山围镇、西埌镇、新圩镇、大里镇、北流镇、塘岸镇、清水口镇、隆盛镇、大坡外镇、六麻镇、新丰镇、沙垌镇、平政镇、白马镇、扶新镇、大伦镇、六靖镇、石窝镇、清湾镇

<!-- end list -->

  -
    （其中，2005年，撤销华东镇，整建制并入石窝镇，石窝镇人民政府驻地不变。）

<!-- end list -->

  - 街道：城南街道、城北街道、陵城街道

其中，以北流江流域为划分，北流南部乡镇称为“上里”，包括六靖、平政、清湾、白马、扶新、大伦、石窝、沙垌等。北部乡镇称为“下里”，包括北流、新荣、民安、新圩、大里、西埌、山围、民乐、塘岸、清水口、隆盛、大坡外、六麻、新丰等。上里和下里的语言、风俗习惯等皆有所不同。

## 经济

改革开放以来，综合实力稳居广西十强县市前列，以陶瓷之乡、水泥之乡、建筑之乡、荔枝之乡和水稻高产之乡著称。

  - 工业以[陶瓷和](../Page/陶瓷.md "wikilink")[水泥建材为主](../Page/水泥.md "wikilink")。
  - 农业盛产[荔枝](../Page/荔枝.md "wikilink")、[龙眼](../Page/龙眼.md "wikilink")、[水稻](../Page/水稻.md "wikilink")、[茶叶等](../Page/茶叶.md "wikilink")。尤其是当地种植的荔枝，产量颇高，为岭南荔枝的主要产地之一。
  - 本地人喜食[酸料](../Page/酸料.md "wikilink")，小吃有馅卷、糖糕，当地特产为北流鱼鸭塘鱼。

### 企业

  - [广西北流市锦昌瓷业有限公司](../Page/广西北流市锦昌瓷业有限公司.md "wikilink")，主营陶瓷制造。
  - [广西三环企业集团股份有限公司](../Page/广西三环企业集团股份有限公司.md "wikilink")，主营陶瓷制造。

## 文化

### 语言

主要语言为（广义上的）北流话，属于[粤语](../Page/粤语.md "wikilink")，俗称“白话”，是粤语中高阳片和勾漏片的分支。有**上里话**与**下里话**的分别，差异在于口音。其中，上里话属于粤西高阳方言片，较接近广州音，与廣東、香港人士交流基本没有问题；下里话属于粤语勾漏方言片，本地人通称（狭义上的）“北流话”，与[广州话差别较大](../Page/广州话.md "wikilink")，与粤、港人士对话沟通有一定交流困难。

### 风俗

  - 勾漏文化

<!-- end list -->

  -
    指北流当地由[中原文化与](../Page/中原文化.md "wikilink")[岭南文化相结合而成的地方文化](../Page/岭南文化.md "wikilink")，以勾漏粤语而传承。

<!-- end list -->

  - 地方粤剧

<!-- end list -->

  -
    当地流行的广东[粤剧](../Page/粤剧.md "wikilink")，用本地粤语唱颂。又称“牛嘿戏”。

<!-- end list -->

  - 北流年例

<!-- end list -->

  -
    **年例**，又称“年宵”，通行于广东西南部和北流南部（上里），是为纪念“冼太夫人”，各村镇的举办时间各不相同。热闹程度堪比过年，有“年例大过年”之说。

<!-- end list -->

  - “贬官文化”

<!-- end list -->

  -
    北流古时地处[南蛮之地](../Page/南蛮.md "wikilink")，又是通往[海南島等地的要冲](../Page/海南島.md "wikilink")，自古贬谪之士多有途径，如[唐代的](../Page/唐代.md "wikilink")[沈佺期](../Page/沈佺期.md "wikilink")、[李德裕](../Page/李德裕.md "wikilink")，[宋代的](../Page/宋代.md "wikilink")[苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")、[李纲](../Page/李纲.md "wikilink")，[明代的](../Page/明代.md "wikilink")[解缙等](../Page/解缙.md "wikilink")，对北流文明开化起了重要作用。

<!-- end list -->

  - 铜鼓文化

<!-- end list -->

  -
    北流铜鼓出土甚多，世界最大铜鼓（铜鼓王）即在北流出土。铜石岭即以铜鼓冶炼遗址而得名。

<!-- end list -->

  - 陶瓷文化

<!-- end list -->

  -
    北流陶瓷业起源甚早，至[宋代进入繁荣期](../Page/宋代.md "wikilink")，其时与景德镇并称。[民国以降](../Page/民国.md "wikilink")，日渐萧条。今天有所起色。

## 教育

北流科教文卫事业发达，目前有各类学校400余所。主要包括：

  - 北流市高级中学
  - 北流市第九中学
  - 北流中学
  - 北流第二中学
  - 铜州中学
  - 富林中学
  - 北流市卫生学校

## 旅游景点

  - 勾漏洞
  - 鬼门关
  - 铜石岭
  - 大容山
  - 景苏楼

## 知名人士

  - 明代进士[李宏曾任四川道监察史](../Page/李宏_\(明朝\).md "wikilink")10年，清代中进士13人。
  - [阙邦觐](../Page/阙邦觐.md "wikilink")19岁中进士点翰林被誉为“北流神童”；新进士[李绍昉宝和殿复试获一等一名](../Page/李绍昉.md "wikilink")，授职翰林院编修，担任国史编纂，时称“才压三江”。
  - 近代国学巨擘[陈柱出自北流萝村](../Page/陈柱.md "wikilink")。
  - [李明瑞及其表兄弟](../Page/李明瑞.md "wikilink")[俞作柏](../Page/俞作柏.md "wikilink")、[俞作豫为北流清湾人](../Page/俞作豫.md "wikilink")。
  - [林白](../Page/林白_\(作家\).md "wikilink")，女作家，原名林白薇，原籍广西博白，生于广西北流市。
  - [馬來西亞上議院前主席曾永森](../Page/馬來西亞上議院.md "wikilink")，原籍北流。

## 外部链接

  - [北流市人民政府门户网站](http://www.beiliu.gov.cn/)

## 参考文献

[北流市](../Category/北流市.md "wikilink")
[市](../Category/玉林区县市.md "wikilink")
[玉林](../Category/广西县级市.md "wikilink")